

L2 Informatique

Boughattas Sedki

U-Paris

6 Octobre 2021

Nous allons présenter ici différents exemples d'application des développements limités :

- Étude de limites ou de formes indéterminées.
- Recherche d'équivalents.
- Position d'une courbe vis à vis de sa tangente.
- Recherche de courbes asymptotes et position respective de la courbe et de son asymptote.

DL Somme, Produit

Si f et g admettent un DL_n :

$f(x) = P(x) + o(x^n)$ et $g(x) = Q(x) + o(x^n)$
avec degré de P et $Q \leq n$, alors :

① $f + g$ admet le DL_n :

$$f(x) + g(x) = P(x) + Q(x) + o(x^n).$$

② $f \cdot g$ admet le DL_n :

$$f(x) \cdot g(x) = \text{Tronc}_n(P(x) \cdot Q(x)) + o(x^n).$$

DL Composition

- ① Si $\lim_{x \rightarrow 0} f(x) = 0$, alors
- $$g \circ f(x) = \text{Tronc}_n[Q(P(x))] + o(x^n).$$

Question : Donner le DL d'ordre n en 0 de la fonction $\frac{f(x)}{g(x)}$.

- Étape 1 : Déterminer p tel que $g(x) \sim \lambda x^p$ avec $\lambda \neq 0$
- Étape 2 : Utiliser les DL à l'ordre $n + p$ de f et g .
- Étape 3 : Transformer
$$\frac{f(x)}{g(x)} = F(x) \frac{1}{1 + G(x)}$$
 avec $G(x)$ qui tend vers 0 quand x tend vers 0.
...

Exemple 1

Déterminer le DL d'ordre **3** en 0 de la fonction

$$\frac{\ln(1+x) - \operatorname{sh}(x)}{\sin(x)}$$

- Étape 1 : $\sin(x) \sim x^1$.
- Étape 2 : Utilisons les DL à l'ordre **3** + **1** des
 $NUM = \ln(1+x) - \operatorname{sh}(x)$ et
 $DEN = \sin(x)$.

- $NUM = \ln(1+x) - \text{sh}(x) =$
 $x - x^2/2 + x^3/3 - x^4/4 - x - x^3/6 + o(x^4) =$
 $-1/2x^2 + x^3/6 - x^4/4 + o(x^3).$
 - $DEN = \sin(x) = x - x^3/6 + o(x^4)$
- $$\frac{\ln(1+x) - \text{sh}(x)}{\sin(x)} =$$
- $$\frac{-1/2x^2 + x^3/6 - x^4/4 + o(x^4)}{x - x^3/6 + o(x^4)}$$

- Étape 3 : Transformer

$\frac{f(x)}{g(x)} = F(x) \frac{1}{1 + G(x)}$ avec $G(x)$ qui tend vers 0 quand x tend vers 0. ...

$$\begin{aligned} \frac{\ln(1+x) - \operatorname{sh}(x)}{\sin(x)} &= \\ \frac{-1/2x^2 + x^3/6 - x^4/4 + o(x^4)}{x - x^3/6 + o(x^4)} &= \\ \frac{-1/2x + x^2/6 - x^3/4 + o(x^3)}{1 - x^2/6 + o(x^3)} &= \\ (-1/2x + x^2/6 - x^3/4 + o(x^3)) \frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)}. \end{aligned}$$

$$\frac{\ln(1+x) - \operatorname{sh}(x)}{\sin(x)} =$$

$$(-1/2x + x^2/6 - x^3/4 + o(x^3)) \frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)} =$$

$$(-1/2x + x^2/6 - x^3/4)(1 + x^2/6) + o(x^3) =$$

$$-1/2x + x^2/6 - x^3/3 + o(x^3).$$

car

$$\frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)} = 1 + x^2/6 + o(x^3)$$

$$\frac{\ln(1+x) - \operatorname{sh}(x)}{\sin(x)} = -1/2x + x^2/6 - x^3/3 + o(x^3)$$

On a : $\frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)} = 1 + x^2/6 + o(x^3).$

En effet : $\frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)} = \frac{1}{1 + u}$ avec
 $u = (-x^2/6)$ et $\lim_0 u(x) = 0.$

On a $\frac{1}{1+x} = 1 - x + x^2 - x^3 + o(x^3),$ donc

$$\frac{1}{1 - x^2/6 + o(x^3)} = 1 - (-x^2/6) + (-x^2/6)^2 - (-x^2/6)^3 + o(x^3) = 1 + x^2/6 + o(x^3)$$

Question : La fonction $\frac{f(x)}{g(x)}$ admet-elle une limite lorsque x tend vers 0 ?
Ça revient à voir si la fraction admet un DL en 0 d'ordre 0.

- Étape 1 : Déterminer p tel que $g(x) \sim \lambda x^p$ avec $\lambda \neq 0$
- Étape 2 : Trouver un équivalent à f en utilisant le DL à l'ordre p (de f).
- Étape 3 : Passer aux équivalents, ce qui donne la limite (finie ou infinie).

Exemple 2

Déterminer la limite en 0 de la fonction $\frac{\sin(x^2) - \operatorname{sh}(x^2)}{\ln(1+x)^6}$

- Étape 1 : $DEN \sim x^6$. Donc $DEN = x^6 + o(x^6)$.
- Étape 2 : Trouver un équivalent au NUM en utilisant le DL à l'ordre 6 du NUM .
Ici l'ordre 6 du DL pour le NUM est le minimum possible pour avoir la limite.

- $\sin(x) = x - x^3/6 + o(x^3) \rightarrow$
 $\sin(x^2) = x^2 - x^6/6 + o(x^6).$

- $\operatorname{sh}(x) = x + x^3/6 + o(x^3) \rightarrow$
 $\operatorname{sh}(x^2) = x^2 + x^6/6 + o(x^6).$

Ce qui donne

$$NUM = \sin(x^2) - \operatorname{sh}(x^2) = -\frac{1}{3}x^6 + o(x^6)$$

Donc $\frac{\sin(x^2) - \operatorname{sh}(x^2)}{\ln(1+x)^6} \sim \frac{-\frac{1}{3}x^6}{x^6} \sim -\frac{1}{3}, \text{ donc}$

$$\lim_{x \rightarrow 0} f(x) = -\frac{1}{3}.$$

Remarque

Le DL d'ordre 5 du NUM ne permet pas de donner une limite.

- $NUM = \sin(x^2) - \operatorname{sh}(x^2) = -\frac{1}{3}x^6 + o(x^6)$.

Donc DL d'ordre 5 du NUM :

$$NUM = 0 + o(x^5)$$

$$\begin{aligned} \text{Donc } \frac{\sin(x^2) - \operatorname{sh}(x^2)}{\ln(1+x)^6} &= \frac{0 + o(x^5)}{x^6 + o(x^6)} = \\ \frac{o(x^5)}{x^6 + o(x^6)} &\sim \frac{o(x^5)}{x^6} = \frac{x^5 \varepsilon(x)}{x^6} = \frac{\varepsilon(x)}{x} \quad \text{ne} \\ &\text{permet pas de donner une limite.} \end{aligned}$$

Exemple 3

La fonction $x \mapsto \frac{\sqrt{x} - 1}{\sqrt[3]{x} - 1}$ admet-elle une limite lorsque x tend vers 1 ?

Les fonctions $x \mapsto \sqrt{x} - 1$ et $x \mapsto \sqrt[3]{x} - 1$ sont dérivables à tous les ordres, respectivement, sur $]0, +\infty[$ et \mathbb{R}^* . Donc elles admettent un développement limité à tous les ordres, respectivement, en tout point de $]0, +\infty[$ et en tout point de \mathbb{R}^* .

Donc les fonctions $x \mapsto \sqrt{x} - 1$ et $x \mapsto \sqrt[3]{x} - 1$ admettent un développement limité à tout ordre au point 1. Nous poserons $x = 1 + h$ de façon à introduire une variable tendant vers 0 . Alors

$$\sqrt{x} = \sqrt{1+h} = 1 + \frac{\frac{1}{2}}{1} h + \frac{\frac{1}{2} \left(\frac{1}{2} - 1 \right)}{1 \times 2} h^2 + o(h^2)$$

$$\text{soit } \sqrt{x} = \sqrt{1+h} = 1 + \frac{h}{2} - \frac{h^2}{8} + o(h^2) .$$

Remarque.

On a :

$\sqrt{x} = \sqrt{1+h} = 1 + \frac{h}{2} - \frac{h^2}{8} + o(h^2)$. Cela donne le DL de \sqrt{x} en 1 à l'ordre 2 :

$$\sqrt{x} = 1 + \frac{(x-1)}{2} - \frac{(x-1)^2}{8} + o((x-1)^2)$$

puisque $h = x - 1$

De plus $(\sqrt{x})''(1) = -\frac{1}{4}$.

De même

$$\sqrt[3]{x} = \sqrt[3]{1+h} = 1 + \frac{\frac{1}{3}}{1} h + \frac{\frac{1}{3} \left(\frac{1}{3} - 1 \right)}{1 \times 2} h^2 + o(h^2)$$

$$\text{et } \sqrt[3]{x} = 1 + \frac{h}{3} - \frac{h^2}{9} + o(h^2) .$$

Remarque.

On a : $\sqrt[3]{x} = 1 + \frac{h}{3} - \frac{h^2}{9} + o(h^2)$. Cela donne le DL de $\sqrt[3]{x}$ en 1 à l'ordre 2 :

$$\sqrt[3]{x} = 1 + \frac{(x-1)}{3} - \frac{(x-1)^2}{9} + o((x-1)^2) .$$

puisque $h = x - 1$.

$$\text{De plus } (\sqrt[3]{x})''(1) = -\frac{2}{9}.$$

Alors

$$\frac{\sqrt{x} - 1}{\sqrt[3]{x} - 1} = \frac{\frac{h}{2} - \frac{h^2}{8} + o(h^2)}{\frac{h}{3} - \frac{h^2}{9} + o(h^2)} = \frac{3}{2} \frac{1 - \frac{h}{4} + o(h)}{1 - \frac{h}{9} + o(h)}$$

On retrouve donc bien que

$$\lim_{x \rightarrow 1} \frac{\sqrt{x} - 1}{\sqrt[3]{x} - 1} = \frac{3}{2}.$$

Remarque.

On note que nous aurions pu nous contenter de faire un développement limité à l'ordre 1 (au point 1) de chaque fonction puisque nous aurions alors obtenu

$$\frac{\sqrt{x} - 1}{\sqrt[3]{x} - 1} = \frac{\frac{h}{2} + o(h)}{\frac{h}{3} + o(h)} = \frac{3}{2} \frac{1 + o(1)}{1 + o(1)}$$

.

Exemple 4

Déterminer la limite de $x(\sqrt{x^2 + x + 2} - \sqrt{x^2 + x - 2})$ lorsque x tend vers $+\infty$, ainsi que l'asymptote et la position de la courbe par rapport à celle-ci.

On peut traiter cette forme indéterminée en utilisant les quantités conjuguées. Mais la notion de développement asymptotique permet de retrouver le résultat d'une façon plus efficace. Nous posons donc

$h = \frac{1}{x}$ et h tend vers 0^+ si x tend vers $+\infty$.

Alors, comme x est positif,

$$\sqrt{x^2 + x + 2} = \sqrt{x^2 \left(1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}\right)} = x\sqrt{1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}}.$$

Mais l'expression $u = \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2} = h + 2h^2$ tend vers 0 lorsque h tend vers 0 donc on peut utiliser que

$$\sqrt{1+x} = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + o(x^2) .$$

On a donc

$$\sqrt{1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}} = \sqrt{1+u} = 1 + \frac{h+2h^2}{2} - \frac{h^2(1+2h)^2}{8} + o(h^2)$$

soit

$$\sqrt{1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}} = \sqrt{1 + u} = 1 + \frac{h}{2} + \frac{7}{8}h^2 + o(h^2)$$

$$\text{et } \sqrt{x^2 + x + 2} = x + \frac{1}{2} + \frac{7}{8}\frac{1}{x} + o\left(\frac{1}{x}\right) .$$

puisque $h = \frac{1}{x}$.

Comme

$$\sqrt{x^2 + x - 2} = \sqrt{x^2 \left(1 + \frac{1}{x} - \frac{2}{x^2}\right)} = x \sqrt{1 + \frac{1}{x} - \frac{2}{x^2}},$$

on trouve de façon analogue

$$\begin{aligned}\sqrt{1 + \frac{1}{x} - \frac{2}{x^2}} &= \sqrt{1 + u} = \\ 1 + \frac{h - 2h^2}{2} - \frac{h^2(1 - 2h)^2}{8} + o(h^2) &= \\ 1 + \frac{h}{2} - \frac{9}{8}h^2 + o(h^2) &\text{ soit}\end{aligned}$$

$$\sqrt{x^2 + x - 2} = x + \frac{1}{2} - \frac{9}{8x} + o\left(\frac{1}{x}\right).$$

Donc

$$x \left(\sqrt{x^2 + x + 2} - \sqrt{x^2 + x - 2} \right) = \\ x \left(x + \frac{1}{2} + \frac{7}{8x} + o\left(\frac{1}{x}\right) - x - \frac{1}{2} + \frac{9}{8x} + o\left(\frac{1}{x}\right) \right) = 2 + o(1).$$

Soit

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} x(\sqrt{x^2 + x + 2} - \sqrt{x^2 + x - 2}) = 2.$$

Remarque.

On voit ici qu'un développement limité à un ordre inférieur n'aurait pas permis de conclure. On voit également que, si l'on souhaite positionner la fonction vis à vis de son asymptote horizontale ($y = 2$), il est indispensable de faire un développement limité à un ordre supérieur.

Pour déterminer la position de la courbe par rapport à l'asymptote on considère l'ordre 3 en 0 ($o(h^3)$) :

$$\sqrt{1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}} = \sqrt{1 + u} = 1 + \frac{h}{2} + \frac{7}{8}h^2 - \frac{7}{16}h^3 + o(h^3)$$

$$\text{et } \sqrt{x^2 + x + 2} = x + \frac{1}{2} + \frac{7}{8}\frac{1}{x} - \frac{7}{16}\frac{1}{x^2} + o\left(\frac{1}{x^2}\right).$$

$$\text{puisque } h = \frac{1}{x}.$$

De façon analogue

$$\sqrt{1 + \frac{1}{x} - \frac{2}{x^2}} = \sqrt{1 + u} = 1 + \frac{h}{2} - \frac{9}{8}h^2 + \frac{9}{16}h^3 + o(h^3)$$

soit

$$\sqrt{x^2 + x - 2} = x + \frac{1}{2} - \frac{9}{8} \frac{1}{x} + \frac{9}{16} \frac{1}{x^2} + o\left(\frac{1}{x^2}\right) .$$

Donc

$$\begin{aligned} x \left(\sqrt{x^2 + x + 2} - \sqrt{x^2 + x - 2} \right) = \\ x \left(x + \frac{1}{2} + \frac{7}{8} \frac{1}{x} - \frac{7}{16} \frac{1}{x^2} \right. \\ \left. - x - \frac{1}{2} + \frac{9}{8} \frac{1}{x} - \frac{9}{16} \frac{1}{x^2} + o\left(\frac{1}{x^2}\right) \right) . \end{aligned}$$

Soit

$$x(\sqrt{x^2 + x + 2} - \sqrt{x^2 + x - 2}) = 2 - \frac{1}{x^2} + o\left(\frac{1}{x^2}\right) .$$

Remarque.

Ainsi la courbe est en-dessous de son asymptote horizontale ($y = 2$), puisque

Exemple 5

Étudions la fonction $\operatorname{sh}(x) - \sin(\tan(x))$ lorsque x tend vers 0.

Bien sûr $\lim_{x \rightarrow 0} \operatorname{sh}(x) = 0$ et $\lim_{x \rightarrow 0} \sin(\tan(x)) = 0$.

Donc cette fonction tend vers 0 si x tend vers 0. Mais peut-on trouver un équivalent à cette fonction lorsque x tend vers 0? Toutes ces fonctions sont impaires donc, seuls apparaîtront des termes d'ordre impair. Or

$$\operatorname{sh}(x) = x + \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + o(x^6).$$

$$\tan(x) = x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^6).$$

$$\sin(x) = x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + o(x^6).$$

$$\tan(x) = x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^6) .$$

$$\sin(x) = x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} + o(x^6) .$$

Mais $u = \tan(x)$ tend vers 0 quand x tend vers 0, d'où

$$\begin{aligned} \sin(\tan(x)) = & \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} \right) - \\ & \frac{\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} \right)^3}{6} + \frac{\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} \right)^5}{120} + o(x^6) . \end{aligned}$$

Mais

$$\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^2 = \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right) \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right) =$$
$$x^2 + \frac{2}{3}x^4 + \frac{17}{45}x^6 + o(x^6)$$

$$\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^3 = \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^2 \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right) =$$

$$\left(x^2 + \frac{2}{3}x^4 + \frac{17}{45}x^6\right) \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^6)\right) = x^3 + x^5 + o(x^6)$$

$$\begin{aligned}\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^5 &= \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^2 \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^3 = \\ &\left(x^2 + \frac{2}{3}x^4 + \frac{17}{45}x^6\right) (x^3 + x^5) + o(x^6) = \\ &x^5 + o(x^6)\end{aligned}$$

Au final on a donc

$$\sin(\tan(x)) = \left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + \dots\right) - \frac{\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^3}{6} + \frac{\left(x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15}\right)^5}{120} + o(x^6) =$$

$$x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} - \frac{x^3}{6} - \frac{x^5}{6} + \frac{x^5}{120} + o(x^6)$$

$$\text{soit } \sin(\tan(x)) = x + \frac{x^3}{6} + \left(\frac{2}{15} - \frac{1}{6} + \frac{1}{120}\right)x^5 + o(x^6).$$

Donc

$$\sin(\tan(x)) = x + \frac{x^3}{6} - \frac{x^5}{40} + o(x^6) .$$

Finalement

$$\operatorname{sh}(x) - \sin(\tan(x)) = x + \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{40} + o(x^6)$$

soit

$$\operatorname{sh}(x) - \sin(\tan(x)) = \frac{x^5}{30} + o(x^6)$$

Remarque.

Donc nous devons travailler à cet ordre. Et la courbe traverse sa tangente (horizontale : $y = 0$).

Remarque.

La courbe traverse sa tangente (horizontale : $y = 0$).

En effet, la courbe est au dessus de la tangente ($y = 0$) en 0^+

puisque $f(x) - 0 = \frac{x^5}{30} + o(x^6) > 0$ quand x tend vers 0^+ et la

courbe est en-dessous de la tangente ($y = 0$) en 0^- puisque

$f(x) - 0 = \frac{x^5}{30} + o(x^6) < 0$ quand x tend vers 0^-

Exemple 6

Donner un développement limité à l'ordre 6 en 0 de la fonction

$$\ln \left(1 - \frac{x^2}{3} \right) .$$

Déterminer l'entier naturel a pour que

$$\frac{\ln \left(1 - \frac{x^2}{3} \right) + \frac{x^2}{3}}{x^a}$$

ait une limite finie non nulle lorsque x tend vers 0. Déterminer cette limite finie.

Comparaison **locale** de fonctions.

Exemple 7

Donner le développement limité de $f : x \mapsto \ln(\sin(x))$ en $\pi/3$ à l'ordre 3 et en déduire le positionnement du graphe vis à vis de sa tangente en ce point.

On pose donc $x = \frac{\pi}{3} + h$. Puis

$$\sin\left(\frac{\pi}{3} + h\right) = \sin\left(\frac{\pi}{3}\right) \cos(h) + \cos\left(\frac{\pi}{3}\right) \sin(h)$$

soit

$$\sin\left(\frac{\pi}{3} + h\right) = \frac{\sqrt{3}}{2} \cos(h) + \frac{1}{2} \sin(h) .$$

Comparaison **locale** de fonctions.

Bref

$$\sin\left(\frac{\pi}{3} + h\right) = \frac{\sqrt{3}}{2} \left(1 - \frac{h^2}{2}\right) + \frac{1}{2} \left(h - \frac{h^3}{6}\right) + o(h^3) .$$

Donc

$$\sin\left(\frac{\pi}{3} + h\right) = \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{h}{2} - \frac{\sqrt{3}h^2}{4} - \frac{h^3}{12} + o(h^3) .$$

Il reste maintenant à composer avec la fonction logarithme. On a

$$\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{h}{2} - \frac{\sqrt{3}h^2}{4} - \frac{h^3}{12} + o(h^3)\right) .$$

En mettant $\frac{\sqrt{3}}{2}$ en facteur :

$$\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \ln\left(1 + \frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{h^2}{2} - \frac{h^3}{6\sqrt{3}} + o(h^3)\right)$$

Donc $\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \ln(1 + u)$ **avec**

$$u = \frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{h^2}{2} - \frac{h^3}{6\sqrt{3}} + o(h^3) ,$$

on a

$$\ln(1 + x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3) .$$

$$\ln(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3) .$$

$$u = \frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{h^2}{2} - \frac{h^3}{6\sqrt{3}} + o(h^3) ,$$

D'où $\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \ln(1+u) =$

$$\ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \left(\frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{h^2}{2} - \frac{h^3}{6\sqrt{3}}\right)$$

$$- \frac{1}{2} \left(\frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{h^2}{2} - \frac{h^3}{6\sqrt{3}}\right)^2 + \frac{h^3}{9\sqrt{3}} + o(h^3)$$

Bref

$$\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \frac{h}{\sqrt{3}} - \frac{2h^2}{3} + \frac{4h^3}{9\sqrt{3}} + o(h^3) .$$

c-à-d

$$\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \frac{x - \frac{\pi}{3}}{\sqrt{3}} - \frac{2\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^2}{3} + \frac{4\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^3}{9\sqrt{3}} + o\left(\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^3\right) .$$

$$\ln(\sin(x)) = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \frac{x - \frac{\pi}{3}}{\sqrt{3}} - \frac{2\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^2}{3} + \frac{4\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^3}{9\sqrt{3}} + o\left(\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^3\right).$$

Remarque

Donc cette courbe a bien une tangente en $\frac{\pi}{3}$
d'équation $y = \ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \frac{x - \frac{\pi}{3}}{\sqrt{3}}$ et elle est
située en dessous de sa tangente au
voisinage de ce point.

Remarque

La courbe est située en dessous de sa tangente au voisinage de ce point puisque

$$\ln(\sin(x)) - \left(\ln\left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) + \frac{x - \frac{\pi}{3}}{\sqrt{3}} \right) =$$
$$- \frac{2\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^2}{3} + o\left(\left(x - \frac{\pi}{3}\right)^2\right) < 0 .$$

Exemple 8

Branche infinie

Soit la courbe $f(x) = \ln(\sqrt[3]{x^3 - x^2 + x - 1})$. Étudier sa branche infinie en $+\infty$. On introduit donc $h = 1/x$. Puis

$$g(x) = \sqrt[3]{x^3 - x^2 + x - 1} = x \sqrt[3]{1 - \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} - \frac{1}{x^3}} =$$

$$x \sqrt[3]{1 + u}$$

où $u = -h + h^2 - h^3$. Mais

$$\sqrt[3]{1 + x} = 1 + \frac{x}{3} - \frac{x^2}{9} + o(x^2) .$$

Recherche d'asymptote

$$\sqrt[3]{1+x} = 1 + \frac{x}{3} - \frac{x^2}{9} + o(x^2) .$$

$$u = -h + h^2 - h^3$$

En considérons le DL à l'ordre 2, on a

$$\sqrt[3]{1+u} = 1 + \left(-\frac{h}{3} + \frac{h^2}{3} \right) - \frac{h^2}{9} + o(h^2)$$

Recherche d'asymptote (suite)

Donc

$$g(x) = x\sqrt[3]{1+u} = x \left(1 - \frac{h}{3} + \frac{2h^2}{9} + o(h^2) \right).$$

Or $f(x) = \ln(g(x)) =$

$$\ln(x) + \ln \left(1 - \frac{h}{3} + \frac{2h^2}{9} + o(h^2) \right) \quad \text{En}$$

considérant le DL à l'ordre 1 on a :

$$f(x) = \ln(x) + \ln \left(1 - \frac{h}{3} + o(h) \right)$$

$$\text{soit } f(x) = \ln(x) - \frac{h}{3} + o(h) =$$

$$\ln(x) - \frac{1}{3x} + o(1/x)$$

Position

$$f(x) = \ln(x) - \frac{1}{3x} + o(1/x)$$

La courbe de f est asymptote en $+\infty$ à la courbe de \ln puisque $\lim_{+\infty} (f(x) - \ln(x)) = 0$. De plus, la courbe de f est en-dessous de \ln en $+\infty$ puisque

$$f(x) - \ln(x) = -\frac{1}{3x} + o(1/x) < 0.$$